\documentclass[12pt]{article}

\input{includes/packages}
\input{includes/colors_web}
\input{includes/macros}
\input{includes/pageformat}
\input{includes/listingpython}

\title{Devine le nombre}
\author{Sébastien Adam}

\begin{document}
\maketitle{}

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ce que tu vas faire}

Dans cet atelier, tu vas réaliser un jeu où tu devras deviner un nombre choisi par l’ordinateur.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Choisir un nombre aléatoire}

Dans cette première étape, tu vas demander à l’ordinateur de choisir un nombre aléatoire. Pour cela, tu auras besoin du module \code{random} de Python.

Voici le code:

\lstinputlisting{sources/devinenombre_001.py}

À la ligne 3, tu as importé le module \code{random} qui va te permettre de faire un choix aléatoire.

À la ligne 5, tu as défini une variable indiquant quel est le nombre maximum à deviner. Ainsi, si tu veux modifier la difficulté du jeu, tu n’as qu’à modifier la valeur de la variable.

À la ligne 10, tu utilises la fonction \code{randint()} du module \code{random}. Cette fonction permettra de retourner un nombre entier entre 1 (le premier nombre donné à la fonction) et la valeur de la variable \code{nombre\_max}.

À la ligne 12, tu affiches le nombre choisi par l’ordinateur en utilisant une chaîne de caractère formatée. Il s’agit d’une particularité de Python. Ce genre de chaîne commence pas un \code{f}, et est délimitée par des guillemets simples ou doubles. À l’intérieur de la chaîne, tu peux insérer du code Python entre accolades. Ici tu récupères la valeur de la variable \code{nombre} pour l’insérer à la chaîne de caractère.

Tu peux exécuter le programme plusieurs fois, tu verras que le nombre choisi change.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ta proposition}

Dans cette étape, tu vas modifier ton programme pour proposer un nombre et voir si c’est ce que l’ordinateur a choisi. Tu vas notamment utiliser la fonction \code{input()}.

Voici le code:

\lstinputlisting{sources/devinenombre_002.py}

Entre les lignes 12 et 16, tu vas pouvoir introduire ta proposition et vérifier qu’il s’agit bien d’un nombre. Il s’agit d’une boucle. Notre les deux-points (\code{:}) à la fin de la ligne 12 et les espaces au début des lignes 13 à 16. C’est la manière qu’à Python de grouper des lignes de codes dans un même bloc.

À la ligne 13, grâce à la fonction \code{input()}, le programme va lire ce que tu tapes au clavier. Ensuite, à la ligne 14, grâce à la fonction \code{isnumeric()}, tu vas tester si les caractères introduits sont tous des chiffres. Si c’est le cas, la ligne 15 sera exécutée et la boucle prendra fin.

La fonction \code{input()} va retourner le texte que tu as donné au programme. Mais nous, nous avons besoin que ce texte soit transformé en nombre pour pouvoir être comparé à celui choisi par l'ordinateur. Cela est fait grâce à \code{int()} à la ligne 18.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Essais jusqu'à trouver le nombre choisi par l'ordinateur}

Si tu dois trouver le nombre du premier coup, tu ne risques pas de gagner très souvent. Alors, tu vas modifier ton programme jusqu'à ce que tu trouves la réponse. Si le nombre que tu proposes est trop grand ou trop petit, le programme va également te le dire.

Voici le code:

\lstinputlisting{sources/devinenombre_003.py}

Pour pouvoir faire plusieurs propositions, tu vas mettre les lignes 12 à 25 dans une boucle.

À la ligne 19, tu testes si le nombre choisi par l'ordinateur est le même que celui proposé. Si c'est le cas, la ligne 20 permettra d'afficher un message te l'indiquant, et la ligne 21 va permettre d'arrêter la boucle.

À la ligne 22, tu testes si le nombre choisi par l'ordinateur est plus petit que le nombre proposé. Si c'est le cas, la ligne 23 sera exécutée et un message sera affiché.

Si le nombre choisi par l'ordinateur n'est ni égal, ni plus petit que le nombre proposé, c'est qu'il est plus grand. La ligne 25 sera alors exécutée et le message correspondant sera affiché.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Nombre d'essais}

Combien d'essais as-tu eu besoin pour trouver le nombre choisi par l'ordinateur? Tu peux compter tes tentatives, mais tu peux également demande à l'ordinateur de le faire. Tu vas modifier ton programme pour cela.

Voici le code:

\lstinputlisting{sources/devinenombre_004.py}

À la ligne 6, tu vas définir une variable \code{essais} qui va servir à compter le nombre d’essais dont tu auras besoin pour trouver le nombre choisi par l’ordinateur. Tu vas lui donner la valeur \code{0} (tu n’as encore fait aucun essai).

À la ligne 14, tu vas ajouter \code{1} à la valeur de \code{essais}. Ainsi, chaque proposition que tu feras sera comptée.

À la ligne 22, en plus d'indiquer au joueur qu'il a trouvé la bonne réponse, le programme indiquera le nombre d'essais nécessaire pour trouver ce nombre.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Répéter le jeu}

Actuellement, une fois que la partie est jouée, le programme s’arrête. Faisons en sorte que le jeu recommence tant que tu ne l’as pas arrêté. Pour cela, tu vas créer une boucle infinie qui s’arrêtera lorsque tu n’introduis aucune valeur.

Voici le code:

\lstinputlisting{sources/devinenombre_005.py}

Les lignes 11 à 34 seront placées dans une boucle infinie.

La ligne 17 sera modifiée pour permettre d'accepter aucune valeur (plus uniquement des nombres).

Aux lignes 20 et 21, si tu n'as introduit aucune valeur tu quitteras la boucle interne. De même, les lignes 31 et 32 feront la même chose pour la boucle principale.

Aux lignes 33 et 34, tu indiqueras qu'une nouvelle partie commence.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Pour aller plus loin\dots{}}

Pour aller plus loin, tu peux par exemple calculer le nombre moyen d'essais nécessaires pour trouver le nombre choisi par l'ordinateur. Tu peux également imaginer une manière de donner des points au joueur à chaque partie, par exemple, moins il utilise d'essais, plus le joueur gagne des points.

\end{document}